《**醫龍-Team Medical
Dragon-**》（），是由[永井明原作](../Page/永井明.md "wikilink")、[吉沼美惠醫療監修](../Page/吉沼美惠.md "wikilink")、[乃木坂太郎作畫](../Page/乃木坂太郎.md "wikilink")，以[醫療為題材的](../Page/醫療.md "wikilink")[日本漫畫作品](../Page/日本漫畫.md "wikilink")。一般簡稱為「**醫龍**」。

2006年改編為同名電視劇，由[坂口憲二主演](../Page/坂口憲二.md "wikilink")。

## 故事簡介

一位和北日本大學醫院一起到難民營服務醫生在難民營中指揮享譽的「Team Medical
Dragon」的出色醫療隊伍，擁有天才般醫術的外科醫師——朝田龍太郎，後因違反大學的撤退命令留在當地，回到日本後便沒有醫院肯聘用。後來朝田受到明真大學副教授加藤晶力邀到明真大學協助她完成有關BATISTA手術（Batista
procedure，中文正式名稱為,[左心室容積縮小術或](../Page/左心室容積縮小術.md "wikilink")[左心室減容術](../Page/左心室減容術.md "wikilink")）的教授論文。

在教授會一手支配的醫院體制下，朝田組織他自稱「最強的隊伍」、「最優秀的團隊」的BATISTA團隊，包含里原美紀（器械護士又稱刷手护士）、加藤晶（第一助手）、伊集院登（第二助手）、藤吉圭介（內科醫師）及荒瀨門次（麻醉醫）。各人背後均有自己的故事，因朝田的魅力而聚集於同一隊內，並組成一隊異常團結的團隊，屢次完成艱難的手術。

## 登場角色

### Batista Team 成員

  - 朝田 龍太郎（あさだ りゅうたろう Asada Ryutaro）

<!-- end list -->

  -
    朝田曾於北日本大學附屬醫院任教，以前曾參加非政府組識(NGO)的醫療隊到國外參加了人道救援的工作，回國後因際遇問題變得自暴自棄。後來受加藤晶的邀請到醫院，協助其完成她的教授論文，朝田再次點燃鬥志，使心室減縮整形術（Batista）得以在明真醫院進行。儘管是受加藤邀請，在明真還是維持獨斷獨行的性格，對不當的醫療行為絕不袖手旁觀並予以糾正，加上在手術中不按牌理出牌導致野口教授對加藤的Batista小組越來越不感興趣。在加藤的改革理想中朝田代表著醫局3權中的臨床。私生活上拒絕與在醫院合作中的女性發生性關係。朝田很喜愛吃甜食，除了動手術的時候，身上幾乎隨時帶著甜食，甚至咖啡只要經過朝田的手，都會甜到不能喝的程度。擁有影響他人的絕對魅力，為了讓團隊中的其他成員不再依賴自己，亦做出許多令人意想不到的舉動。

<!-- end list -->

  - 里原 美紀（さとはら みき Satohara Miki）

<!-- end list -->

  -
    里原是一位[護士](../Page/護士.md "wikilink")，她十分敬仰朝田，曾隨朝田一起加入非政府組識醫療隊到海外服務。多年的海外實地訓練致使她的醫療知識甚至比醫生還要好。擁有超高度的反射神經，無論跟哪一個醫生合作都能在第一時間反射出醫生所需的指令。她是朝田的得力助手，因於合作多年，兩人有很深厚的默契。里原在「Team
    Medical
    Dragon」團隊的第一次心室減縮整形術手術中，因為替病人在腹部取出血管以作心臟搭橋手術（在日本為違反醫療法的行為）而遭別人冷眼。但其後得護士長的鼓勵，她收拾了心情並繼續工作。
    「醫龍隊」第1人。

<!-- end list -->

  - 藤吉 圭介（ふじよし けいすけ Fujiyoshi Keisuke）

<!-- end list -->

  -
    藤吉同時是明真大學講師和明真大學附屬病院的内科醫生。他被認為是明真大學病院與眾不同的醫生和一名有良心的醫生，樂於聆聽他人的心聲並提供建議。其女兒患有先天性心臟病、而他自己亦有先天性心臟病之紀錄。他曾與其上司救自己女兒的診治方法發生爭執並帶其女兒離院，在帶其女離院途中他心臟病病發，幸得朝田和伊集院在公路旁替他進行臨時手術，性命被得以挽回。加入Batista團隊中負責觀察病人狀況及手術後内科治療計劃。在加藤的改革理想中藤吉代表著3權中的教育。
    「醫龍隊」 第2人。

<!-- end list -->

  - 伊集院 登（いじゅういん のぼる Ijuin Noboru）

<!-- end list -->

  -
    伊集院是一名實習醫生，因為還未完全地受日本醫療體制的影響，朝田便因此招攬他進入他的隊伍並親自進行嚴格培訓。他最初對朝田並無好感，但對他超然的醫術起敬。漫畫版中有大部分的描寫都是以伊集院為第一身的觀點出發，另外包括自己在醫局改革時的成長歷程。他最後成為Batista
    Team的第二位成員，其實力也因朝田的訓練而逐漸成長，但工作以外一直被朝田和荒瀨當作開玩笑、戲弄的對象。曾因為換了一副與自己形象不搭配的眼鏡而得了「探長」的綽號。已成為一位受後輩尊敬的優秀研修醫生。
    「醫龍隊」第3人。

<!-- end list -->

  - 加藤 晶（かとう あきら Kato Akira）

<!-- end list -->

  -
    加藤為明真大學附屬醫院胸肺心臟外科副教授，才色兼備的女強人，院內心臟、嬰兒手術的第一把交椅。她以改變醫局的腐敗為推動力，透過當上教授之位以獲得權力整頓醫局，所以她致力硏究心室減縮整形術的論文，並邀請朝田協作。在加藤的改革理想中形容自己代表著3權中的研究。在此之前她同樣以不道德的醫療手法如放棄狀態不佳的病人向上爬，在遇上朝田後這些想法逐步地被解開，並被他承認為自己必要的手術隊隊員。漫畫版中曾經與野口教授當外交官的兒子交往了一段短時間，但加藤為了理想而選擇了事業，兩人因此分手，之後一直再沒有與任何男性發生過戀人關係。
    「醫龍隊」第4人。

<!-- end list -->

  - 荒瀬 門次（あらせ もんじ Arase Monji）

<!-- end list -->

  -
    荒瀨為一位天才麻醉師，目視即可得知對方的體重且誤差不超過5公斤，為醫院內唯一在進手術時能跟上朝田步伐的麻醉師；但因年輕時受上司及藥商的迫使，曾向多名病者進行新發明的麻醉藥測試，並造成多人死亡，其後由於內心悔疚而變得自暴自棄，終日到酒吧買醉，甚至吸毒。朝田看上了他的高超麻醉技術，於是致力邀他入隊，並以「最好的外科醫師（即朝田自己）要配合最好的麻醉師（即荒瀨）才能做到心室減縮整形術這種極高難度的手術」為由，說服他加入「Team
    Medical
    Dragon」團隊。但荒瀨一直不願加入團隊，並以手術費一次一百萬日元叫朝田僱用他。但其後朝田因為救了他的意中人，他備受感動就加入了團隊。雖然總以惡行惡狀示人，實為團隊當中最軟弱之人，在經過伊集院的鼓舞之後，才真正獲得拯救。
    「醫龍隊」第5人。

### 胸部心臟外科

指以明真大學醫學部教授會的權力核心之一野口教授为首的派阀，擅长玩弄权术，为隱瞞醫療失誤不惜牺牲病患的生命健康利益。

  - 野口 賢雄(のぐち たけお noguchi takeo)

<!-- end list -->

  -
    原明真大學附屬醫院心臟外科教授，現為明真大學醫院胸部心臓外科醫局長。醫局中權力腐朽的代表，亦有著典型女主內的[大男人主義思想](../Page/大男人主義.md "wikilink")。為了追逐權力，即使在醫局當中已失去影響力，亦致力於為自己另闢天地，放棄生命也在所不惜。與朝田屬於同類型人，只是野口追逐的是權力，擁有高超醫術的朝田追求的是病人的健康。

<!-- end list -->

  - 霧島 軍司(きりしま ぐんじ Kirishima Gunji)

<!-- end list -->

  -
    北日本大學附屬醫院的心臟科醫師，里原同父異母的兄長；曾與朝田合作，但因妒忌朝田的才能，設計使他離開醫局；加上里原追隨朝田參加海外醫療團而脫離他的掌控而懷恨在心\[1\]。野口教授想於退休前引薦他入明真，代其擔任教授一職。教授選舉改革方案被通過後在競選中提出凡人醫師的主張，暗地批評朝田的超人式手術方式不合醫局需要。

<!-- end list -->

  - 木原 毅彦(きはら たけひこ Kihara Takehiko)

<!-- end list -->

  -
    心臟科外科醫生之一，長髮披肩，朝田入局前他是伊集院等實習醫生的導師；醫局中中庸醫生的代表，對上獻媚對下呼喝，屬於優柔寡斷令周遭人士有點厭惡，但反面上事親至孝並小心謹慎；在選舉管理委員會中傾向野口，目前單身。

### 急診部

  - 鬼頭 直人 Kitou syouko

<!-- end list -->

  -
    明真大學醫院急診部之責任人、在美國留學回來的外來教授、是個想將日本醫療體制改革的人，為此一直致力於拉攏技術高超的朝田進入急診部。朝田亦反過來利用鬼頭令教授選舉改革方案（取消教授推薦制）在教授會上得以通過，從此一下子將教授一人獨大的局面打破。

電視版改為女性的鬼頭笙子

### 教授會

  - 祖父江 真介(そふえ しんすけ Shinsuke Sobue)

<!-- end list -->

  -
    明真大學醫院，消化器官外科教授。年輕時在醫院抵制運動中與野口賢雄有過過節，也曾經追求過野口的妻子咲江。教授選舉改革方案被通過後，二人處於亦敵亦友的關係。

## 出版書籍

<table>
<thead>
<tr class="header">
<th><p>卷數</p></th>
<th><p><a href="../Page/小學館.md" title="wikilink">小學館</a></p></th>
<th><p><a href="../Page/東立出版社.md" title="wikilink">東立出版社</a></p></th>
</tr>
</thead>
<tbody>
<tr class="odd">
<td><p>發售日期</p></td>
<td><p><a href="../Page/ISBN.md" title="wikilink">ISBN</a></p></td>
<td><p>發售日期</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>1</p></td>
<td><p>2002年11月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186561-5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>2</p></td>
<td><p>2003年3月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186562-3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>3</p></td>
<td><p>2003年6月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186563-1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>4</p></td>
<td><p>2003年11月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186564-X</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>5</p></td>
<td><p>2003年12月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186565-8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>6</p></td>
<td><p>2004年8月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186566-6</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>7</p></td>
<td><p>2004年12月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186567-4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>8</p></td>
<td><p>2005年4月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186568-2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>9</p></td>
<td><p>2005年9月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186569-0</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>10</p></td>
<td><p>2006年2月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-186570-4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>11</p></td>
<td><p>2006年5月1日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-180216-8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>12</p></td>
<td><p>2006年9月29日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-180725-9</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>13</p></td>
<td><p>2007年4月4日</p></td>
<td><p>ISBN 4-09-181168-4</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>14</p></td>
<td><p>2007年8月4日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-181379-4</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>15</p></td>
<td><p>2007年11月30日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-181539-2</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>16</p></td>
<td><p>2008年2月29日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-181749-5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>17</p></td>
<td><p>2008年5月30日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-181897-3</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>18</p></td>
<td><p>2008年7月30日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-182100-3</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>19</p></td>
<td><p>2008年12月26日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-182289-5</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>20</p></td>
<td><p>2009年2月27日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-182375-5</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>21</p></td>
<td><p>2009年10月5日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-182609-1</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>22</p></td>
<td><p>2010年1月29日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-183006-7</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>23</p></td>
<td><p>2010年7月5日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-183207-8</p></td>
</tr>
<tr class="odd">
<td><p>24</p></td>
<td><p>2010年10月29日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-183506-2</p></td>
</tr>
<tr class="even">
<td><p>25</p></td>
<td><p>2011年2月26日</p></td>
<td><p>ISBN 978-4-09-183668-7</p></td>
</tr>
</tbody>
</table>

### My First BIG SPECIAL

  - 2006年4月 ISBN 4-091-08476-1

  - 2006年5月 ISBN 4-091-08495-8

  - 2006年5月 ISBN 4-091-08501-6

  - 2006年6月 ISBN 4-091-08513-X

## 電視劇

## 註釋

## 外部連結

  - [big three net](http://big-3.jp/) - Big Comic Superior官方網站

[Category:日本漫畫作品](../Category/日本漫畫作品.md "wikilink")
[Category:醫療漫畫](../Category/醫療漫畫.md "wikilink")
[Category:青年漫畫](../Category/青年漫畫.md "wikilink")
[Category:醫生主角題材作品](../Category/醫生主角題材作品.md "wikilink")

1.  第7集時里原親口說出